%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101/183146

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Protótipo}
\label{cap:prototipo}

Este capítulo visa apresentar o protótipo utilizado no estudo
comparativo e introduzir o conceito de realidade aumentada aplicado a ele. 
É importante conhecer a aplicação para compreender os exemplos utilizados nos 
capítulos seguintes.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Classic Blue}
\label{sec:classic_blue}

Para atingir os objetivos do estudo comparativo, foi desenvolvimento o 
protótipo de uma aplicação \emph{benchmark}, o aplicativo da Classic Blue.
Ele foi idealizado para o projeto da
disciplina Design de Interfaces do Departamento de Relações Públicas,
Propaganda e Turismo da USP (CRP0558), ministrada pelo Prof. Dr. Luiz
Guilherme de Carvalho Antunes. O projeto da disciplina consistia em idealizar
uma aplicação móvel, desde o modelo de negócios da empresa, até o design final
do aplicativo. Ele foi realizado pelos alunos, Victor Martins João 
(autor deste trabalho), Letícia Alves Lussietto, Pietro Augusto Gubel 
Portugal e Jhonatan Ferreira Alencar.

Classic Blue é uma empresa fictícia de assinatura de quadros decorativos. 
Com o objetivo
de tornar mais acessível e rotativa a decoração de ambientes, a empresa
ofereceria um serviço de rodízio de quadros selecionados por uma curadoria
conforme as preferências do usuário. Para facilitar a interação
com seus clientes, a empresa teria um aplicativo, que funcionaria como
uma rede social exclusiva para os clientes, onde eles poderiam interagir com
outros usuários, com artistas, e poderiam gerenciar suas assinaturas
e comprar quadros.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%

\section{Realidade Aumentada no Protótipo}
\label{sec:prototipo_realidade_aumentada}

O aplicativo da Classic Blue foi utilizado para esse estudo por
sua funcionalidade de realidade aumentada. Uma definição proposta 
por~\cite{azuma97:augmentedReality}, é que realidade aumentada é um sistema 
que possui três características principais: combinação de elementos reais e 
virtuais, interação em tempo real e reprodução de conteúdos ou elementos em 3D.

Em aplicações móveis, uma utilização comum de realidade aumentada é feita
através da câmera do dispositivo, em que elementos virtuais são exibidos
na tela como se estivessem no mundo real. Um exemplo disso são os efeitos 
do aplicativo Instagram\footnote{Link do Instagram: 
\url{https://www.instagram.com/}. Acesso em 28 Jul 2021}, 
que exibem elementos 3D sobre o rosto do usuário. Outro exemplo é o jogo Pokémon 
Go\footnote{Link do Pokémon Go: \url{https://pokemongolive.com/pt_br/}
Acesso em 28 Jul 2021}, que projeta o Pokémon na tela, como se estivesse 
em frente ao usuário, trazendo imersão ao universo do jogo.

De modo similar aos exemplos acima, a funcionalidade de realidade aumentada
desenvolvida para o aplicativo Classic Blue também faz uso da câmera e exibe 
elementos 3D na tela do dispositivo.
O \autoref{cap:reconhecimento_imagem} apresenta as implementações 
desenvolvidas dessa funcionalidade, e
a \autoref{sec:ver_na_parede} descreve de forma detalhada a 
funcionalidade do aplicativo da Classic Blue. 

% Durante o processo de idealização desse aplicativo, foi identificado que ele
% tem os elementos necessários para a realização do estudo comparativo.
% Segundo o artigo
% \emph{Worldwide \& US Download Leaders 2020}~\citep{blacker21:downloadLeaders},
% TikTok, Facebook e Instagram estão entre os 5 aplicativos mais baixados no
% mundo no ano de 2020, ou seja, a categoria de aplicativos redes sociais está
% entre as mais comuns atualmente. Como o aplicativo da Classic Blue possui
% funcionalidades comuns a redes sociais, é possível dizer que satisfaz o primeiro
% critério de escolha. O segundo critério também é satisfeito uma vez que 
% possui uma funcionalidade de realidade aumentada, que será apresentada na
% seção \ref{sec:ver_na_parede}.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Processo de Prototipação}
\label{sec:processo_de_prototipacao}

Durante a disciplina, sob orientação do Prof. Dr. Luiz Guilherme, os estudantes 
realizaram tarefas para guiar o processo de prototipação. 
Inicialmente, foi necessário propor uma ideia de aplicativo simples, 
com apenas uma funcionalidade que gerasse valor para o usuário. 
A partir dessa ideia, foi elaborada uma proposta de valor,
com o objetivo de explicar o que é o produto, para quem ele foi criado,
onde e quando o produto deveria ser usado, e porque investir. Após 
a validação da proposta, foi descrito um MVP (\emph{Minimum 
Viable Product}), seguindo o conceito proposto por \citet{ries2011lean}. 
A próxima etapa nesse processo de descoberta
foi o desenvolvimento de uma matriz RACI (\emph{Responsible}, 
\emph{Accountable}, \emph{Consulted}, \emph{Informed})
para definir os \emph{stakeholders}, aqueles com influência sobre o 
projeto \citep{raci}. Em seguida, aplicamos a matriz SWOT (\emph{Strength}, 
\emph{Weaknesses}, \emph{Opportunities}, \emph{Threats}), para avaliar
as oportunidades e ameaças à ideia a partir das forças e fraquezas do
modelo de negócios\citep{swot}. Após essas
informações, foi construído o \emph{Business Model Canvas}, uma
ferramenta que auxilia na definição do modelo de negócio de uma empresa
\citep{businessModelCanvas}.
Por fim, as últimas etapas antes da prototipação de fato, foram: 
a elaboração de uma persona, que é a descrição de uma pessoa que 
representa o público alvo daquele produto; as pesquisas 
com usuários que se enquadram nesse público, para entender o problema
da perspectiva deles; e o planejamento da aplicação com base 
nessas necessidades e sugestões identificadas.

Os resultados desses estudos levaram ao desenvolvimento do protótipo em questão. No
entanto, antes de chegar à sua versão final, o \emph{design} passou por algumas
etapas: rascunho, protótipo de baixa fidelidade, \emph{grid}, e  
\emph{layout} final. Esse processo de \emph{design} pode ser consultado com 
mais detalhes no livro de \citet{wireframe}, os exemplos de sua aplicação 
podem ser observados na \autoref{fig:feed_design}, e os resultados, na 
\autoref{fig:sample_screens}.

\begin{figure}
  \centering

  \begin{subfigure}{0.2\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{feed-rascunho}
    \caption{Rascunho.\label{fig:feed_design:a}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.2\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{feed-wireframe}
    \caption{Protótipo de baixa fidelidade.\label{fig:feed_design:b}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.2\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{feed-grid}
    \caption{\emph{Grid}.\label{fig:feed_design:c}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.2\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{feed-final}
    \caption{\emph{Layout} final.\label{fig:feed_design:d}}
  \end{subfigure}

  \caption{Processo de \emph{design} da tela de \textsc{feed}.\label{fig:feed_design}}
\end{figure}


\begin{figure}
  \centering
  % primeira linha
  \begin{subfigure}{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{tela-inicial}
    \caption{Tela inicial.\label{fig:sample_screens:a}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{tela-cadastro-gosto}
    \caption{Tela para cadastro de gostos artísticos.\label{fig:sample_screens:b}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{tela-cadastro-ambiente}
    \caption{Tela para cadastro de ambiente.\label{fig:sample_screens:c}}
  \end{subfigure}
    % Segunda linha
  \begin{subfigure}{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{tela-menu-lateral}
    \caption{Tela do \emph{feed} com menu lateral aberto.\label{fig:sample_screens:d}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{tela-obras-recebidas}
    \caption{Tela de obras recebidas.\label{fig:sample_screens:e}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{tela-ver-em-uso}
    \caption{Tela de ver as artes em uso.\label{fig:sample_screens:f}}
  \end{subfigure}

  \caption{Exemplo das telas do aplicativo após a etapa do \emph{Layout} final.\label{fig:sample_screens}}
\end{figure}


Cada etapa do \emph{design} foi uma pequena entrega proposta e validada
pelo professor da disciplina, o que garantiu uma coerência no desenvolvimento
ao longo de todo o processo. Toda a prototipação foi realizada utilizando
uma plataforma específica para esse propósito chamada Marvel
\footnote{Link do Marvel: \url{https://marvelapp.com/}. Acesso em 15 Ago 2021}. 
Ela permite desenhar telas e conectá-las, simulando a navegação de uma
aplicação real.

O rascunho consiste em
desenhar em papel o esperado da aplicação móvel, sem se preocupar 
com detalhes, apenas considerando as funcionalidades, a navegação e a
interação do usuário. O protótipo de baixa fidelidade, em desenhar digitalmente 
os rascunhos, que permitiram uma percepção mais detalhada do produto.
O grid, em aplicar regras de espaçamento e posicionamento para transformar 
o produto em mais agradável ao usuário, deixando-o mais próximo do objetivo a 
ser alcançado. Por último, o \emph{layout final} consiste em apresentar o 
aplicativo com alta fidelidade. Para isso, ela trouxe elementos 
esperados no produto final, tais como cores, imagens, textos, 
e campos de digitação.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Funcionalidades}
\label{sec:funcionalidades}

Durante a prototipação, uma série de funcionalidades foram planejadas, como por
exemplo \textsc{cadastro de usuários, autenticação, feed, 
detalhe da imagem, perfil do usuário, perfil do artista, compra de quadros, assinatura e ver
na parede}. No entanto, foi selecionado um conjunto mínimo de
funcionalidades que entregasse valor ao usuário e que implementasse a realidade 
aumentada, um dos critérios para utilização dessa aplicação neste estudo.
Vale ressaltar que não foram considerados no desenvolvimento pontos
como \textsc{autenticação, cadastro de usuários, perfis}, pois são funcionalidades
básicas de um sistema e não agregariam no objetivo principal.
Dessa maneira, as funcionalidades selecionadas para
a implementação foram: \textsc{feed}, \textsc{detalhe da imagem}
e \textsc{ver na parede}.

Antes de abordar sobre as ferramentas de desenvolvimento móvel híbridas
no \autoref{cap:estudo_das_linguagens}, 
vamos olhar a seguir a descrição de cada uma das funcionalidades 
selecionadas.

\subsection{Feed}
\label{sec:feed}

O \textsc{feed} é uma funcionalidade bem característica de redes sociais. No
aplicativo Classic Blue, o \textsc{feed} serve para a visualização das
obras de artistas que o usuário demonstrou interesse durante o cadastro
ou após ativamente segui-los. Essa tela foi projetada com
diversas interações como a avaliação de uma arte, salvamento da publicação,
busca por texto, busca rápida, redirecionamento para perfil do artista e
redirecionamento para o detalhe da arte.

Para o desenvolvimento da aplicação, como não foram implementados
usuários, a funcionalidade do \textsc{feed} consiste em uma listagem
de imagens, buscadas via API do Unsplash
\footnote{Link para o site do Unsplash: \url{https://unsplash.com/developers}.
Acesso em 23 Dez 2021}, um
famoso banco de imagens gratuitas para utilização. Nessa tela foi
implementada a interação de redirecionamento para o detalhe da imagem.

A versão final do protótipo dessa tela é a apresentada na 
\autoref{fig:feed_design:d}.

\subsection{Detalhe da imagem}
\label{sec:detalhe_da_imagem}

O \textsc{detalhe da imagem} é uma tela onde é possível observar a arte de
forma isolada e sem distrações, além de exibir a descrição dela segundo 
o autor. A página também possui algumas interações, tais como: 
\textsc{Ver na parede}, Comprar e Ver fotos. Assim como no \emph{feed}, nem todas as interações 
foram implementadas. O foco dessa funcionalidade foi garantir a interação
\textsc{Ver na parede} apenas.

O protótipo do detalhe da imagem pode ser observado na Figura 
\ref{fig:tela_detalhe}

\begin{figure}
  \centering

  \includegraphics[width=.4\textwidth]{tela-detalhe-da-imagem}

  \caption{\emph{Layout} final da tela \textsc{Detalhe da imagem}.\label{fig:tela_detalhe}}
\end{figure}


\subsection{Ver na parede}
\label{sec:ver_na_parede}

A principal funcionalidade desse estudo é a \textsc{Ver na parede}. 
Ela consiste em 
utilizar a tecnologia de realidade aumentada para projetar a arte selecionada
no mundo real. Algumas interações foram planejadas para essa tela, como 
selecionar o tamanho da arte (A0, A1, A2, A3, A4 ou A5, dimensões 
comuns de papel), capturar a projeção 3D aplicada, bem como descartar a 
captura ou salvá-la na galeria do dispositivo.

Essa funcionalidade tem seu protótipo apresentado na Figura \ref{fig:ver_na_parede}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{tela-ver-na-parede}
    \caption{Tela ver na parede.\label{fig:ver_na_parede:a}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{tela-salvar-imagem}
    \caption{Tela para salvar captura.\label{fig:ver_na_parede:b}}
  \end{subfigure}

  \caption{Telas da funcionalidade \textsc{Ver na parede}.\label{fig:ver_na_parede}}
\end{figure}


